

Örnek: ($n > 0$ için)

1. $a = 0$
2. for $i = 1$ to n
3. for $j = i$ to n
4. $a = a + 1$
5. return a

} algoritmasının
çalışma zamanını
asimtotik olarak
elde ediyoruz.

Çözüm:

$$\begin{aligned}\sum_{i=1}^n \sum_{j=i}^n 1 &= \sum_{i=1}^n \left(\sum_{j=1}^n 1 - \sum_{j=1}^{i-1} 1 \right) = \sum_{i=1}^n (n - i + 1) \\ &= \sum_{i=1}^n (n+1) - \sum_{i=1}^n i \\ &= n(n+1) - \frac{n(n+1)}{2} \\ &= n^2 + n - \frac{1}{2}n^2 - \frac{1}{2}n \\ &= n^2 + \frac{1}{2}n = \Theta(n^2)\end{aligned}$$

$$\sum_{i=1}^5 1 = \underbrace{1+2+3+4+5}_{\sum_{i=1}^2 \dots \sum_{i=3}^5 \rightarrow \sum_{i=1}^5 - \sum_{i=1}^2}$$

(Örnek 1)

Örnek: $n > 0$ için

1. $a = 0$
2. for $i = 1$ to n
3. for $j = i + 1$ to n
4. $a = a + 1$ ~~for $k = 1$ to i~~
5. Return a

algorithm çalışma zamanını asimptotik olarak açıklayınız.

Gözüm:
$$\sum_{i=1}^n \sum_{j=i+1}^n 1 = \sum_{i=1}^n \left(\sum_{j=1}^n 1 - \sum_{j=1}^i 1 \right)$$

$$= \sum_{i=1}^n (n - i) = \sum_{i=1}^n n - \sum_{i=1}^n i$$

$$= n^2 - \frac{n(n+1)}{2}$$

$$= \frac{1}{2}n^2 - \frac{1}{2}n = \Theta(n^2)$$

Örnek 2.

Örnek: $n > 0$ olmak üzere

1. $a = 0$
2. for $i = 1$ to $n - 1$
3. for $j = i + 1$ to n
4. for $k = 1$ to j
5. $a = a + 1$
6. Return a

olarak verilen
algoritmanın çalışma
zamanını asimptotik olarak
açıklayınız.

Çözüm: $\sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=i+1}^n \sum_{k=1}^j 1 = \sum_{i=1}^{n-1} \sum_{j=i+1}^n j$

$$= \sum_{i=1}^{n-1} \left(\sum_{j=1}^n j - \sum_{j=1}^i j \right) = \sum_{i=1}^{n-1} \left(\frac{n(n+1)}{2} - \frac{i(i+1)}{2} \right)$$

$$= \frac{n(n+1)(n-1)}{2} - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n-1} (i^2 + i)$$

$\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}$ idi

$$= \frac{n(n+1)(n-1)}{2} - \frac{1}{2} \left[\frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \right] - \frac{1}{2} \frac{(n-1)n}{2}$$

yerine
koyarsak

$$= \frac{1}{2} n(n-1) \cdot \left[n+1 - \frac{(2n-1)}{6} - \frac{1}{2} \right]$$

$$= \frac{1}{12} n(n-1)(4n+4) = \frac{1}{3} n(n-1)(n+1)$$
$$= \Theta(n^3)$$

Örnek 3-

$$= (n+2)(n+1) \sum_{i=1}^{n/2} 1 - 2(n+2) \sum_{i=1}^{n/2} i - (n+1) \sum_{i=1}^{n/2} i + 2 \sum_{i=1}^{n/2} i^2 - \frac{1}{2} \sum_{i=1}^{n/2} \left((n+1)(n+2) - i(2n+3) + \cancel{i^2} - \cancel{i^2} - i \right)$$

$$= (n+2)(n+1) \sum_{i=1}^{n/2} 1 - (3n+5) \sum_{i=1}^{n/2} i + 2 \sum_{i=1}^{n/2} i^2 - \frac{(n+1)(n+2)}{2} \sum_{i=1}^{n/2} 1 + \frac{2n+4}{2} \sum_{i=1}^{n/2} i$$

$$= \frac{n}{2} (n+2)(n+1) - (3n+5) \cdot \frac{\frac{n}{2} \left(\frac{n}{2} + 1 \right)}{2} + 2 \cdot \frac{\left(\frac{n}{2} \right) \left(\frac{n}{2} + 1 \right) (n+1)}{6} + \frac{1}{2} \underline{(n+1)} \underline{(n+2)} \cdot \frac{n}{2} + \frac{(2n+4)}{2} \cdot \frac{\left(\frac{n}{2} \right) \left(\frac{n}{2} + 1 \right)}{2}$$

$$= \frac{\frac{n}{2} (n+1) (n+2)}{2} - \frac{(2n+3) \left(\frac{n}{2} \right) \left(\frac{n}{2} + 1 \right)}{2} + \frac{\frac{n}{2} \left(\frac{n}{2} + 1 \right) (n+1)}{3}$$

n çift olduğunda, $n=2k$, ve

$$f(n) = k(k+1) \left(-\frac{1}{2} + \frac{2k+1}{3} \right) = \frac{k(k+1)(4k-1)}{6} \text{ olur}$$

n tek olursa $n=2k+1$

$$f(n) = \frac{k(k+1)(4k+5)}{6} \text{ olur ve}$$

$$f(n) = O(n^3) \text{ olur}$$

Örnek 4/2

Örnek:

1. $a = 0$
2. for $i = 1$ to n
3. for $j = i + 1$ to n
4. for $k = i + j - 1$ to n
5. $a = a + 1$
6. Return a

a'yı hesaplayan
algoritmanın
çalışma zamanını
 $f(n)$ 'e bağlı
olarak bulunuz.

Çözüm: $f(n) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=i+1}^n \sum_{k=i+j-1}^n 1$

Hatırlatma: $\sum_{i=t}^n 1 = \begin{cases} n-t+1 & \text{if } t \leq n \\ 0 & \text{else} \end{cases}$

Bu durumda $\sum_{k=i+j-1}^n 1 = \begin{cases} n-i-j+2 & \text{if } i+j-1 \leq n \Leftrightarrow j \leq \underline{n-i+1} \\ 0 & \text{else} \end{cases}$

Böylece $f(n) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=i+1}^{n-i+1} (n+2-(i+j))$

Aynı düşünceyle $\begin{cases} i+1 > n-i+1 \\ 2i > n, i > \frac{n}{2} \end{cases}$ olduğunda toplam sıfır olur.

Böylece $f(n) = \sum_{i=1}^{n/2} \sum_{j=i+1}^{n-i+1} ((n+2)-(i+j))$

$$= (n+2) \sum_{i=1}^{n/2} \sum_{j=i+1}^{n-i+1} 1 - \sum_{i=1}^{n/2} \left(\sum_{j=i+1}^{n-i+1} i \right) - \sum_{i=1}^{n/2} \left(\sum_{j=i+1}^{n-i+1} j \right)$$

$$= (n+2) \cdot \sum_{i=1}^{n/2} (n-i+1-(i+1)+1) - \sum_{i=1}^{n/2} i(n-i+1-(i+1)+1) - \sum_{i=1}^{n/2} \left(\sum_{j=1}^{n-i+1} j - \sum_{j=1}^i j \right)$$

$$= (n+2) \sum_{i=1}^{n/2} (n-2i+1) - \sum_{i=1}^{n/2} i(n-2i+1) - \sum_{i=1}^{n/2} \left(\frac{(n-i+1)(n-i+2)}{2} - \frac{i(i+1)}{2} \right)$$